[
    {
        "id": "68102a08b986a",
        "titulo": "El CNI no descarta ninguna hip\u00f3tesis y ya investiga \u201cuna gran actividad inusual procedente del Norte de \u00c1frica\u201d y por qu\u00e9 en cinco segundos desapareci\u00f3 el 60% de toda la luz",
        "contenido": "El Centro Criptol\u00f3gico Nacional, dependiente del Centro Nacional de Inteligencia, investiga ya las consecuencias del apag\u00f3n el\u00e9ctrico. Lo ocurrido este lunes es \u201cexcepcional\u201d y \u201cextra\u00f1o\u201d\r\n\r\nEl primer objetivo es intentar recuperar la normalidad tras el \u201cexcepcional\u201d apag\u00f3n que ha dejado sin luz a toda Espa\u00f1a. El segundo, averiguar qu\u00e9 ha pasado: por qu\u00e9 el sistema el\u00e9ctrico nacional ha colapsado y hemos vivido el primer \u201ccero absoluto\u201d energ\u00e9tico de la historia de nuestro pa\u00eds. \u201cNo tenemos pruebas concluyentes sobre el origen, pero no descartamos ninguna hip\u00f3tesis\u201d, se\u00f1al\u00f3 esta tarde el presidente Pedro S\u00e1nchez en su primera intervenci\u00f3n de esta tarde.\r\n\r\nEl Centro Criptol\u00f3gico Nacional (CCN), dependiente del Centro Nacional de Inteligencia (CNI), ya est\u00e1 trabajando para ayudar a despejar todas las dudas. El CCN detect\u00f3 una \u201cgran actividad inusual procedente del Norte de \u00c1frica\u201d d\u00edas antes del apag\u00f3n el\u00e9ctrico de este lunes, seg\u00fan han confirmado fuentes del centro a Servimedia. Fuentes del CNI consultadas por Infobae Espa\u00f1a, que han pedido ser prudentes, antes de lanzar conclusiones aventuradas, solo pueden adelantar que esa actividad inusual \u201cno proced\u00eda de Marruecos\u201d.\r\n\r\nEl CNI ya est\u00e1 investigando por qu\u00e9 a las 12.33 horas de este lunes 15 gigavatios, el 60% de la luz que se consume en esos momentos, han desaparecido de la red de suministro. Todo ha ocurrido en cinco segundos. Algo \u201cmuy llamativo\u201d y \u201cextra\u00f1o\u201d, seg\u00fan han se\u00f1alado desde Moncloa. \u201cAlgo que no hab\u00eda ocurrido jam\u00e1s\u201d. El CNI est\u00e1 dirimiendo si ese suceso tiene relaci\u00f3n con esa \u201cgran actividad inusual procedente del Norte de \u00c1frica\u201d contra la red de Espa\u00f1a y Portugal, coincidente con un riesgo alto de ciberamenaza.\r\n\r\n\r\nUna de las hip\u00f3tesis, se\u00f1ala Servimedia, \u201csugiere un ataque de denegaci\u00f3n de servicio en combinaci\u00f3n con una inyecci\u00f3n de comandos maliciosos y de protocolos de comunicaci\u00f3n industriales IE\u201d. Sin embargo, las mismas fuentes tambi\u00e9n advierten a Servimedia de que todav\u00eda es pronto para se\u00f1alar que el origen del apag\u00f3n sea debido a una ciberamenaza, ya que tambi\u00e9n se baraja un \u201cfallo multicausal\u201d importante entre Espa\u00f1a y Francia, sin querer determinar m\u00e1s informaci\u00f3n. De todas formas, \u201cllevar\u00e1 meses determinar exactamente saber qu\u00e9 es lo que ha fallado\u201d, explican otras fuentes consultadas.\r\n\r\nLas palabras prof\u00e9ticas de S\u00e1nchez\r\n\u201cLos enemigos de Europa no solo usan misiles y tanques para agredirnos (...) recurren a las redes sociales para desinformar, para polarizar a la poblaci\u00f3n, y usan ciberataques articulados con inteligencia artificial (IA) (...) para comprometer nuestras comunicaciones, nuestros servicios p\u00fablicos y, por tanto, nuestra forma de vida\u201d, argument\u00f3 hace escasos d\u00edas el presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez. Espa\u00f1a se ha convertido en los \u00faltimos meses en uno de los pa\u00edses que m\u00e1s ciberataques recibe por su posici\u00f3n ante las guerras de Ucrania y Gaza.\r\n",
        "categoria": "noticia",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-04-29",
        "archivoAdjunto": "68102a08b9303_Captura de pantalla 2025-04-28 a la(s) 10.22.56\u202fp.m..png"
    },
    {
        "id": "68102f79c31da",
        "titulo": "La advertencia de Pep Guardiola al Liverpool tras consagrarse campe\u00f3n de la Premier League: \u201cDenme un a\u00f1o\u201d",
        "contenido": "El t\u00e9cnico del Manchester City se pronunci\u00f3 tras la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de los Reds\r\n\r\nEl Liverpool ha recuperado su trono en la Premier League despu\u00e9s de cinco a\u00f1os, sellando un t\u00edtulo que se les escap\u00f3 desde 2019\/20 y que durante los cuatro \u00faltimos a\u00f1os hab\u00eda sido dominado por el Manchester City de Pep Guardiola. Bajo el mando del neerland\u00e9s Arne Slot, el conjunto Red volvi\u00f3 a coronarse campe\u00f3n con un impresionante margen, a falta de cuatro jornadas para el cierre del campeonato, luego de vencer 5-1 al Tottenham Hotspur en Anfield.\r\n\r\nLa victoria no solo asegur\u00f3 el vig\u00e9simo t\u00edtulo de liga en la historia del Liverpool, sino que tambi\u00e9n puso fin al dominio del Manchester City en las \u00faltimas cuatro temporadas. Al mismo tiempo que la celebraci\u00f3n se desplegaba en Anfield, el Manchester City logr\u00f3 clasificar a la final de la FA Cup tras superar 2-0 al Nottingham Forest en Wembley. Durante la rueda de prensa posterior, Guardiola dedic\u00f3 unas palabras de reconocimiento al nuevo monarca de Inglaterra.\r\n\r\n\u201cEn mi nombre y en el del club, queremos felicitar al Liverpool por su victoria en la Premier League\u201d, se\u00f1al\u00f3 Guardiola, quien mostr\u00f3 respeto y admiraci\u00f3n hacia el equipo de Slot. \u201cMuy merecido, sin duda. Un equipo fant\u00e1stico\u201d.\r\n\r\nSin embargo, el t\u00e9cnico catal\u00e1n tambi\u00e9n aprovech\u00f3 la ocasi\u00f3n para enviar un mensaje a su equipo y a la competencia de cara a la temporada pr\u00f3xima. \u201cDenme un a\u00f1o, como los \u00faltimos cuatro, y ojal\u00e1 la pr\u00f3xima temporada podamos hacerlo mejor y competir hasta el final. Liverpool, felicidades\u201d.\r\n\r\nEl Manchester City, actualmente cuarto en la tabla y a 21 puntos del Liverpool, ha mostrado esta campa\u00f1a un nivel inferior al de temporadas anteriores, raz\u00f3n por la cual Guardiola no ocult\u00f3 su intenci\u00f3n de recuperar competitividad en la liga para el pr\u00f3ximo a\u00f1o. \u201cDurante un a\u00f1o, como ocurri\u00f3 en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os con el City, van a retener el t\u00edtulo. Espero que la pr\u00f3xima temporada podamos competir mejor hasta el final\u201d, agreg\u00f3 el entrenador espa\u00f1ol, dejando clara su ambici\u00f3n de devolver al City a la cima.\r\n\r\nEn tanto, en Anfield la celebraci\u00f3n fue total. Adem\u00e1s del impresionante marcador, el partido quedar\u00e1 en la memoria de los aficionados por el golazo del argentino Alexis Mac Allister, quien se convirti\u00f3 en el duod\u00e9cimo jugador de su nacionalidad en alzarse con un t\u00edtulo de Premier League. Fue en el minuto 24 cuando el centrocampista bati\u00f3 al arquero Guglielmo Vicario con un espectacular disparo, deshaciendo el empate y allanando el camino para la goleada.\r\n\r\nIncluso tambi\u00e9n fue protagonista de otro momento destacado, cuando en los festejos del t\u00edtulo liguero, se pudo observar al defensor franc\u00e9s, Ibrahima Konat\u00e9, con una bandera de Argentina, cedida por Alexis Mac Allister.\r\n\r\nEn las im\u00e1genes de la celebraci\u00f3n se ve a Konat\u00e9 colgarse la bandera albiceleste y lucirla con orgullo. Macca le acomoda el atuendo, sonri\u00f3 y parec\u00eda buscar a un interlocutor detr\u00e1s de c\u00e1mara al que le se\u00f1ala la escena. Vale recordar que el defensor de 25 a\u00f1os jug\u00f3 la final del Mundial 2022, que consagr\u00f3 a la selecci\u00f3n argentina frente a Francia.\r\n\r\nEl t\u00edtulo del Liverpool marca un inicio fulgurante para Arne Slot al frente del banquillo, superando las expectativas en una temporada que comenz\u00f3 como una inc\u00f3gnita tras la salida de Jurgen Klopp. Bajo la direcci\u00f3n del neerland\u00e9s, los reds se mostraron casi imbatibles durante gran parte de la campa\u00f1a, reafirmando su dominio con victorias contundentes como la obtenida ante el Tottenham. La Champions League ser\u00e1 uno de los objetivos principales el pr\u00f3ximo a\u00f1o tras quedar eliminados en octavos de final en esta edici\u00f3n.",
        "categoria": "deporte",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-04-29",
        "archivoAdjunto": "68102f79c2865_Captura de pantalla 2025-04-28 a la(s) 10.46.13\u202fp.m..png"
    },
    {
        "id": "681030cfdcf62",
        "titulo": "Salen tres, entra uno: La medida que planea el Gobierno para reducir el gasto p\u00fablico ",
        "contenido": "En la Ley de Presupuesto que se discutir\u00e1 este a\u00f1o el Ejecutivo pretende llevar adelante una modificaci\u00f3n para que menos personas terminen trabajando en el Estado.\r\n\r\nLa presentaci\u00f3n del Informe de Finanzas P\u00fablicas (IPF) que hizo el Gobierno el mi\u00e9rcoles no estuvo exenta de pol\u00e9micas. Es que, por un lado, hubo quejas de los parlamentarios por haber recibido un documento con n\u00fameros distintos a los que el Ministerio de Hacienda estaba presentando. Tambi\u00e9n hubo reacciones negativas frente a la constataci\u00f3n de que el d\u00e9ficit fiscal se ubicar\u00eda en 1,6% del PIB y no en 1,1%, como lo hab\u00eda comprometido el Ejecutivo. A lo anterior, se sum\u00f3 un tercer elemento. Es que el Gobierno anunci\u00f3 un recorte de gasto que se acerca a los US$1.900 millones, de los cuales US$870 millones se lograr\u00edan a trav\u00e9s de medidas legislativas, que aumentar\u00edan ingresos o implicar\u00edan menores desembolsos.\r\n\r\nLa situaci\u00f3n gener\u00f3 cr\u00edticas. La oposici\u00f3n y expertos cuestionaron que el Ministerio considerara esas medidas entre los recortes proyectados. Esto, debido a que se trata de pol\u00edticas p\u00fablicas que no tienen asegurada su ejecuci\u00f3n y que dependen del Congreso. \"Las modificaciones legales que pretenden recaudar US$800 millones podr\u00edan nunca implementarse. Eso se aleja del criterio conservador que debe primar en la Dipres\", coment\u00f3 a Emol Alejandro Weber, exsubsecretario de Hacienda y decano de la Facultad de Econom\u00eda y Negocios de la Universidad San Sebasti\u00e1n. Hoy, en conversaci\u00f3n con T13 Radio, la directora de Presupuestos, Javiera Mart\u00ednez, defendi\u00f3 la decisi\u00f3n del Gobierno, de incorporar aquellas iniciativas en las proyecciones. \"Uno tiene que ponerse la meta m\u00e1s exigente, con la prudencia fiscal que eso requiere para aquello. Entonces son proyectos de ley que dependen de la aprobaci\u00f3n del Congreso, pero nosotros desde el Ministerio de Hacienda creemos que efectivamente hay que hacer un ajuste fiscal, pensando en el mediano plazo sobre todo (...) Hoy d\u00eda no tenemos mucho m\u00e1s espacio de gasto para rebajar de manera administrativa\", indic\u00f3 Mart\u00ednez. Salen 3, entra 1 Una de las medidas que el Ministerio de Hacienda inform\u00f3 que incorporar\u00e1 para corregir el gasto -y que obviamente debe pasar por el Congreso, pero dentro de la ley de Presupuestos- es la del l\u00edmite a la reposici\u00f3n de vacantes por incentivo a retiro. Tambi\u00e9n conocida como \"3x1\". \u00bfEn qu\u00e9 consiste? Seg\u00fan un documento de la Dipres que detalla este tipo de iniciativas, tiene como objetivo \"establecer como l\u00edmite a la reposici\u00f3n de m\u00e1ximo una vacante de cada tres que se generen por funcionarios que se acojan a leyes de incentivo al retiro\". En otras palabras, por cada tres trabajadores que salgan retirados, solo se abrir\u00eda una vacante. El mensaje entrar\u00eda v\u00eda Ley de Presupuestos, en la segunda mitad del a\u00f1o. Seg\u00fan los c\u00e1lculos de Hacienda, de aprobarse, implicar\u00eda un ajuste de $194.097 millones en 2026, $392.384 millones en 2027, $359.747 millones en 2028 y $349.949 millones en 2029. En su entrevista en T13 Radio, Mart\u00ednez especific\u00f3 que \"iniciamos una norma de retiro obligado para los mayores de 75 a\u00f1os en la administraci\u00f3n p\u00fablica\". \"Y por Ley de Presupuestos -a\u00f1adi\u00f3- vamos a legislar que esos cupos no puedan ser reemplazados en la administraci\u00f3n p\u00fablica. O puedan ser reemplazados siempre y cuando se acumulen tres retiros y ah\u00ed se reemplaza una persona\". Destac\u00f3 luego que \"necesitamos un ajuste de gasto permanente porque eso es lo que necesitamos\".\r\n\r\nFuente: Emol.com - https:\/\/www.emol.com\/noticias\/Economia\/2025\/04\/26\/1164624\/gobierno-funcionarios-publicos-reemplazo.html",
        "categoria": "negocio",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-04-29",
        "archivoAdjunto": "681030cfdb101_Captura de pantalla 2025-04-28 a la(s) 10.51.59\u202fp.m..png"
    },
    {
        "id": "68103171db8f8",
        "titulo": "Qu\u00e9 es lo que Trump realmente quiere de Canad\u00e1",
        "contenido": "La isla Machias Seal es un peque\u00f1o punto en los mapas de Norteam\u00e9rica. Pero esta roca deshabitada y rodeada de niebla es significativa por su ubicaci\u00f3n en una zona conocida como la \"zona gris\", escenario de una inusual disputa internacional entre Canad\u00e1 y Estados Unidos.\r\nLos dos vecinos y aliados de toda la vida llevan tiempo reclamando la isla y las aguas circundantes, donde el estado estadounidense de Maine se encuentra con la provincia canadiense de Nuevo Brunswick, y con ese reclamo, tambi\u00e9n el derecho a capturar y vender las preciadas langostas locales.\r\nJohn Drouin, un pescador de langostas estadounidense que lleva 30 a\u00f1os faenando en la \"zona gris\", cuenta c\u00f3mo es la fren\u00e9tica carrera de los marineros canadienses y estadounidenses para colocar trampas para langostas al comienzo de la temporada de pesca de verano cada a\u00f1o.\r\n\"Ha habido gente que literalmente ha perdido partes del cuerpo, ha sufrido conmociones cerebrales, golpes en la cabeza y todo tipo de cosas\", afirma.\r\n\r\nLas lesiones ocurren cuando los pescadores de langostas quedan enredados en los sedales de otros. Dice que un amigo perdi\u00f3 as\u00ed su pulgar, lo que Drouin llama su cicatriz de batalla de la \"zona gris\".\r\n\r\nLos 717 km\u00b2 de mar que rodean la isla Machias Seal han estado en disputa desde finales del siglo XVIII, y en 1984, un fallo de un tribunal internacional otorg\u00f3 a Estados Unidos y Canad\u00e1 el derecho a pescar en el canal.\r\nHa permanecido como una rareza: un \u00e1rea aislada de tensi\u00f3n en lo que, hasta ahora, hab\u00eda sido una relaci\u00f3n estrecha entre ambos pa\u00edses.\r\nPero todo esto podr\u00eda estar a punto de cambiar.\r\nEl regreso de Donald Trump a la Casa Blanca, los elevados aranceles a las importaciones canadienses y su ret\u00f3rica sobre convertir al pa\u00eds en el estado n\u00famero 51 han generado una serie de nuevos puntos de conflicto, con la posibilidad de que, en \u00faltima instancia, el deseo del presidente estadounidense pueda ser la incorporaci\u00f3n de Canad\u00e1 a EE.UU.\r\nEn medio del mayor cambio en la relaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses en d\u00e9cadas, la pregunta es: \u00bfqu\u00e9 quiere realmente Trump de Canad\u00e1?\r\nCon esa pregunta en mente acudir\u00e1n miles de canadienses este lunes a las urnas, para escoger entre dos candidatos marcadamente diferentes a quien liderar\u00e1 el pa\u00eds a trav\u00e9s de la crisis provocada por los aranceles de Trump y los problemas econ\u00f3micos y sociales que ya arrastraba el pa\u00eds.\r\nAunque son varios los aspirantes, solo dos parecen tener posibilidades de lograr el apoyo suficiente para convertirse en primer ministro: Mark Carney, el l\u00edder del Partido Liberal que se ha desempe\u00f1ado como primer ministro desde principios de marzo tras la renuncia de Justin Trudeau, y Pierre Poilievre, quien encabeza el Partido Conservador.\r\n\r\n",
        "categoria": "noticia",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-04-29",
        "archivoAdjunto": "68103171da694_Captura de pantalla 2025-04-28 a la(s) 10.54.40\u202fp.m..png"
    },
    {
        "id": "6814cc50b6b7e",
        "titulo": "Sismo 7,5 afecta a Puerto Williams y hay alerta de Tsunami en la regi\u00f3n de Magallanes.",
        "contenido": "Durante la ma\u00f1ana de este viernes, un potente sismo de magnitud 7,5 remeci\u00f3 el extremo austral del pa\u00eds. Seg\u00fan datos entregados por el Centro Sismol\u00f3gico Nacional (CSN), el movimiento tel\u00farico se produjo a las 08:58 horas, con epicentro a 218 kil\u00f3metros al sur de Puerto Williams y a una profundidad estimada de 10 kil\u00f3metros. \r\n\r\nLa intensidad del temblor llev\u00f3 al Servicio Hidrogr\u00e1fico y Oceanogr\u00e1fico de la Armada (SHOA) a activar una alerta de tsunami para las costas m\u00e1s australes del territorio nacional. Ante esto, el Servicio Nacional de Prevenci\u00f3n y Respuesta ante Desastres (Senapred) orden\u00f3 la evacuaci\u00f3n preventiva del borde costero en la Regi\u00f3n de Magallanes.\r\n\r\nAsimismo, se estableci\u00f3 un estado de precauci\u00f3n para las zonas costeras del Territorio Chileno Ant\u00e1rtico, debido al posible comportamiento an\u00f3malo del mar tras el evento s\u00edsmico.\r\n\r\n\r\nsegun relata Hugo Crocco Zambrano oficial de maquinas de la nave Kaweskar que al momento va cruzando el estrecho de Magallanes, no se sinti\u00f3 el sismo en el mar. y hasta el momento no hay indicios del tsunami.\r\n\r\nla tripulaci\u00f3n esta atenta a cualquier cambio y preparada para ejecutar un plan de contingencia.",
        "categoria": "noticia",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-05-02",
        "archivoAdjunto": "6814cc50b449b_F81D9974-E927-4F94-A3D2-504A6FCCBA99.JPG"
    },
    {
        "id": "6814dc5985e98",
        "titulo": "\ud83d\udcf0 \u201cAlerta de tsunami obliga al cierre de puertos y evacuaciones en Magallanes\u201d",
        "contenido": "En la madrugada del viernes 2 de mayo de 2025, un fuerte sismo de magnitud 7,5 sacudi\u00f3 la regi\u00f3n de Magallanes, lo que llev\u00f3 al Servicio Hidrogr\u00e1fico y Oceanogr\u00e1fico de la Armada de Chile (SHOA) a emitir una alerta de tsunami para todo el litoral del extremo sur del pa\u00eds, incluyendo localidades como Punta Arenas, Puerto Williams y parte del Territorio Ant\u00e1rtico Chileno.\r\n\r\nAnte el riesgo de variaciones s\u00fabitas en el nivel del mar, las autoridades ordenaron el cierre preventivo de los principales puertos de la regi\u00f3n \u2014Punta Arenas, Puerto Natales, Puerto Williams y Puerto Ed\u00e9n\u2014 y suspendieron todas las operaciones mar\u00edtimas. Simult\u00e1neamente, se activaron protocolos de evacuaci\u00f3n en las zonas costeras m\u00e1s expuestas y se cerraron pasos fronterizos con Argentina, impactando el tr\u00e1nsito entre R\u00edo Gallegos y territorio chileno.\r\n\r\nA pesar de la magnitud del evento, no se han reportado da\u00f1os materiales ni v\u00edctimas hasta el momento. Equipos de emergencia contin\u00faan monitoreando la evoluci\u00f3n del fen\u00f3meno mientras se mantiene la alerta en las zonas afectadas.",
        "categoria": "noticia",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-05-02",
        "archivoAdjunto": "6814dc5985b4c_2MESXUJNANEJ5L3G7XOIP3XL54.png.avif"
    },
    {
        "id": "6814f52342667",
        "titulo": "\ud83d\udcf0 Alerta de tsunami en Magallanes: ferry Kaweskar complet\u00f3 su ruta con m\u00e1s de 100 pasajeros a bordo",
        "contenido": "Punta Arenas, 2 de mayo de 2025 \u2014 Un sismo de magnitud 7,5 remeci\u00f3 esta ma\u00f1ana la Regi\u00f3n de Magallanes, provocando la activaci\u00f3n inmediata de una alerta de tsunami para todo el litoral austral, incluyendo las ciudades de Punta Arenas, Puerto Natales, Puerto Ed\u00e9n y Porvenir.\r\n\r\nEn medio del movimiento tel\u00farico, el ferry Kaweskar, que cubre la ruta entre Punta Arenas y Porvenir, se encontraba en plena navegaci\u00f3n con m\u00e1s de 100 pasajeros a bordo. Seg\u00fan inform\u00f3 la autoridad mar\u00edtima, en una primera instancia se orden\u00f3 el cierre preventivo del puerto, mientras se evaluaban las condiciones de la mar. Esta decisi\u00f3n fue comunicada de inmediato a los pasajeros.\r\n\r\nNo obstante, tras una revisi\u00f3n de las condiciones mar\u00edtimas, se autoriz\u00f3 el desembarco con normalidad en Bah\u00eda Chilota, permitiendo as\u00ed el arribo seguro de los pasajeros a Porvenir. La operaci\u00f3n se realiz\u00f3 sin inconvenientes y bajo estrictos protocolos de seguridad.\r\n\r\nA pesar del retorno a la calma, persiste la preocupaci\u00f3n ante un posible maremoto, ya que de concretarse, el arribo del tren de olas podr\u00eda registrarse despu\u00e9s de las 2:00 AM del s\u00e1bado 3 de mayo, especialmente en las costas de Punta Arenas y Porvenir. Las autoridades mantienen el monitoreo activo y han reiterado el llamado a la comunidad a mantenerse informada a trav\u00e9s de canales oficiales.",
        "categoria": "noticia",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-05-02",
        "archivoAdjunto": "6814f52341de8_IMG_8756.HEIC"
    },
    {
        "id": "6815f21a272f8",
        "titulo": "Calma en el Estrecho de Magallanes Tras Alerta de Tsunami: Autoridades Descartan Riesgo de Maremoto",
        "contenido": "Punta Arenas, 3 de mayo de 2025 \u2014 Luego del fuerte sismo de magnitud 7,5 que sacudi\u00f3 la regi\u00f3n de Magallanes durante la madrugada del viernes, el temor a un posible maremoto mantuvo en vilo a la comunidad local por varias horas. Sin embargo, pasadas las 02:00 de la madrugada de este s\u00e1bado, el Servicio Hidrogr\u00e1fico y Oceanogr\u00e1fico de la Armada (SHOA) confirm\u00f3 que no se registraron alteraciones significativas en el nivel del mar, descartando la ocurrencia de un tsunami.\r\n\r\nDurante la jornada, el tr\u00e1fico mar\u00edtimo en el Estrecho de Magallanes se mantuvo parcialmente suspendido como medida preventiva. Ferries, naves pesqueras y embarcaciones menores debieron esperar instrucciones de la autoridad mar\u00edtima antes de retomar sus operaciones. En especial, el ferry Kaweskar, que navegaba con m\u00e1s de 100 pasajeros entre Punta Arenas y Porvenir al momento del sismo, recibi\u00f3 instrucciones para desembarcar en Bah\u00eda Chilota con total normalidad.\r\n\r\nVecinos y turistas reportaron una noche de incertidumbre, aunque destacan la oportuna informaci\u00f3n entregada por las autoridades locales. \u201cFue un susto grande, pero agradecemos que todo haya quedado en una alerta y no en una tragedia\u201d, coment\u00f3 Marcela Ojeda, residente de Porvenir.\r\n\r\nEl intendente de la regi\u00f3n, Alejandro Mancilla, destac\u00f3 la calma con la que actu\u00f3 la poblaci\u00f3n y la eficacia de los protocolos de emergencia. \u201cPese a la magnitud del sismo, la naturaleza del estrecho y las caracter\u00edsticas del fondo marino actuaron como barrera natural. Hoy podemos respirar tranquilos\u201d.\r\n\r\nLa actividad s\u00edsmica en la zona continuar\u00e1 siendo monitoreada. Las autoridades reiteran el llamado a la tranquilidad, pero tambi\u00e9n a mantener la preparaci\u00f3n ante emergencias, recordando que Magallanes, pese a su ubicaci\u00f3n austral, no est\u00e1 exenta de eventos naturales de magnitud.",
        "categoria": "noticia",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-05-03",
        "archivoAdjunto": "6815f21a265cf_IMG_0099.jpeg"
    },
    {
        "id": "6815f39755898",
        "titulo": "Colo Colo tropieza ante Limache y enciende las alarmas antes de su duelo copero",
        "contenido": "Por Rodrigo Sandoval \/ Especial para El Faro\r\n\r\nEn una noche para el olvido, Colo Colo cay\u00f3 sorpresivamente por la cuenta m\u00ednima ante Deportes Limache en un duelo v\u00e1lido por el Torneo Nacional, dejando m\u00e1s dudas que certezas a solo d\u00edas de un decisivo compromiso por Copa Libertadores.\r\n\r\nEl \u201cCacique\u201d no solo fue superado en intensidad y juego por un ordenado cuadro de la quinta regi\u00f3n, sino que adem\u00e1s desperdici\u00f3 una clara oportunidad de igualar el marcador tras fallar un lanzamiento penal en el segundo tiempo, lo que termin\u00f3 por sellar una amarga derrota.\r\n\r\nEl traspi\u00e9 ha despertado cuestionamientos tanto en el funcionamiento colectivo como en las decisiones del cuerpo t\u00e9cnico, que nuevamente no logr\u00f3 dar con la tecla para destrabar un partido que parec\u00eda accesible en el papel. Con un ataque sin ideas y una defensa que volvi\u00f3 a mostrar grietas, el equipo albo mostr\u00f3 una preocupante fragilidad.\r\n\r\nAhora, el desaf\u00edo es mayor: Colo Colo debe levantar cabeza r\u00e1pidamente y prepararse para un duelo clave a nivel continental, donde no hay margen para el error. La derrota ante Limache, m\u00e1s all\u00e1 del golpe an\u00edmico, deja lecciones urgentes para un plantel que busca recuperar su identidad en el momento m\u00e1s exigente del semestre.",
        "categoria": "deporte",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-05-03",
        "archivoAdjunto": "6815f39755443_IMG_0100.jpeg"
    },
    {
        "id": "6815f6c42317e",
        "titulo": "Econom\u00eda chilena crece un 3,8% en marzo y supera expectativas del mercado \ud83d\udcb0",
        "contenido": "El Indicador Mensual de Actividad Econ\u00f3mica (Imacec) de marzo de 2025 registr\u00f3 un crecimiento interanual del 3,8%, superando las proyecciones de analistas que estimaban un aumento de entre 3,1% y 3,7% . Este resultado representa el mayor incremento desde diciembre de 2024 y marca una recuperaci\u00f3n tras la leve contracci\u00f3n del 0,1% observada en febrero. \ufffc \ufffc\r\n\r\nSeg\u00fan el Banco Central, el crecimiento se explic\u00f3 por el desempe\u00f1o positivo de todos los componentes del Imacec, destacando la producci\u00f3n de bienes, que aument\u00f3 un 4,4%, impulsada por la producci\u00f3n frut\u00edcola y la elaboraci\u00f3n de alimentos. La miner\u00eda tambi\u00e9n mostr\u00f3 una recuperaci\u00f3n significativa, con un incremento del 4,3%, atribuido a una mayor extracci\u00f3n de cobre . \ufffc \ufffc\r\n\r\nEl comercio experiment\u00f3 un alza del 8,9% en t\u00e9rminos anuales, destacando las ventas mayoristas y minoristas, especialmente en alimentos, maquinaria, vestuario y ventas online . \ufffc\r\n\r\nEn t\u00e9rminos desestacionalizados, el Imacec aument\u00f3 un 0,8% respecto al mes anterior, y el Imacec no minero creci\u00f3 un 0,1% en el mismo per\u00edodo . \ufffc\r\n\r\nEl ministro de Hacienda, Mario Marcel, valor\u00f3 estas cifras, se\u00f1alando que \u201cestas cifras sit\u00faan a la econom\u00eda chilena en un buen pie para enfrentar los meses que vienen\u201d y que \u201cesto tiende a reafirmar al 2025 como un a\u00f1o de crecimiento\u201d . \ufffc\r\n\r\nCon este desempe\u00f1o, el Producto Interno Bruto (PIB) de Chile habr\u00eda crecido preliminarmente un 2% en el primer trimestre de 2025 . \ufffc\r\n\r\nEl Banco Central mantiene su proyecci\u00f3n de crecimiento econ\u00f3mico para 2025 en un rango entre 1,75% y 2,75%, considerando un mejor dinamismo de lo esperado a finales de 2024 e inicios de 2025 . \ufffc\r\n\r\nEste resultado positivo en marzo refuerza las perspectivas de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica para Chile en el presente a\u00f1o.",
        "categoria": "negocio",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-05-03",
        "archivoAdjunto": "6815f6c422d35_IMG_0102.webp"
    },
    {
        "id": "68168c7959783",
        "titulo": "La Roja se juega la vida en junio: definidas fechas y rivales ante Argentina y Bolivia",
        "contenido": "La selecci\u00f3n de Chile conoci\u00f3 este viernes la programaci\u00f3n de la pr\u00f3xima fecha de las Clasificatorias Sudamericanas rumbo al Mundial 2026, d\u00f3nde La Roja tendr\u00e1 dos importantes y definitorios partidos frente a Argentina y Bolivia.\r\nLa Conmebol confirm\u00f3 a trav\u00e9s de su sitio en internet los d\u00edas y horas de los partidos de las Clasificatorias Sudamericanas del pr\u00f3ximo mes de junio, mes que ser\u00e1 clave para las aspiraciones del equipo que dirige Ricardo Gareca en su intento por alcanzar un cupo para la Copa del Mundo que se jugar\u00e1 en Estados Unidos, Canad\u00e1 y M\u00e9xico.\r\nLa programaci\u00f3n de La Roja en las fechas 15 y 16 de las Clasificatorias\r\n\r\nLa Direcci\u00f3n de Competiciones y Operaciones de la Confederaci\u00f3n Sudamericana de F\u00fatbol comunic\u00f3 el calendario para las fechas 15 y 16 de las Clasificatorias al Mundial 2026.\r\n\r\nChile recibir\u00e1 a Argentina el pr\u00f3ximo jueves 5 de junio desde las 21:00 horas en el Estadio Nacional. Posteriormente, ir\u00e1 hasta Bolivia el jueves 10 del mismo mes para visitar a la selecci\u00f3n altipl\u00e1nica en la ciudad de El Alto a contar de las 16:00 horas.",
        "categoria": "deporte",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-05-03",
        "archivoAdjunto": "68168c795896c_IMG_8795.jpeg"
    },
    {
        "id": "68168d95be83e",
        "titulo": "Zelenski destaca avances en di\u00e1logo con Trump sobre nuevas sanciones a Rusia",
        "contenido": "El presidente de Ucrania, Volod\u00edmir Zelenski, calific\u00f3 como la m\u00e1s productiva hasta la fecha su reciente conversaci\u00f3n con el expresidente de Estados Unidos, Donald Trump. El encuentro tuvo lugar durante el funeral del papa Francisco el pasado 26 de abril, y seg\u00fan indic\u00f3 el mandatario ucraniano este s\u00e1bado en Kiev, se abordaron temas clave para la seguridad regional.\r\n\r\n\u201cFue nuestra mejor conversaci\u00f3n\u201d, sostuvo Zelenski ante medios locales, seg\u00fan declaraciones recogidas por la agencia Ukrinform. Aunque no revel\u00f3 detalles espec\u00edficos, afirm\u00f3 que las palabras de Trump respecto a posibles nuevas sanciones contra Rusia fueron \u201cmuy contundentes\u201d.\r\n\r\nAdem\u00e1s, el jefe de Estado se refiri\u00f3 al acuerdo econ\u00f3mico recientemente firmado entre Ucrania y EE.UU., que a\u00fan debe ser ratificado por el Parlamento ucraniano. Zelenski expres\u00f3 confianza en su aprobaci\u00f3n, pese a la resistencia de algunos legisladores. \u201cRechazar este acuerdo es poner en riesgo la seguridad del pa\u00eds\u201d, enfatiz\u00f3.\r\n\r\nEl presidente tambi\u00e9n record\u00f3 que, conforme a las decisiones del Congreso estadounidense, Ucrania deber\u00eda recibir una importante ayuda financiera este a\u00f1o, lo que refuerza la urgencia de respaldar el convenio.",
        "categoria": "noticia",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-05-03",
        "archivoAdjunto": "68168d95be57b_IMG_8796.jpeg"
    },
    {
        "id": "681690085fee5",
        "titulo": "An\u00e1lisis de El Faro: Chile frente al impacto inminente de la guerra arancelaria entre EE.UU. y China",
        "contenido": "Por: Leonardo Weiss Calder\u00f3n de an\u00e1lisis econ\u00f3mico \u2013 Diario El Faro\r\n\r\nEl escenario internacional vuelve a tensarse y Chile no est\u00e1 exento de las consecuencias. La reciente escalada de la guerra arancelaria entre Estados Unidos y China, ahora con efectos directos sobre productos chilenos, podr\u00eda convertirse en un factor determinante para la econom\u00eda local durante el segundo trimestre del a\u00f1o.\r\n\r\nWilliam D\u00edaz, economista y exvicepresidente ejecutivo de Enami, advirti\u00f3 que si bien el Imacec de marzo (3,8%) ofreci\u00f3 una imagen positiva, fue un reflejo anterior al inicio del conflicto comercial, cuyas medidas comenzaron a regir el 2 de abril. \u201cMuy probablemente los efectos concretos comenzar\u00e1n a notarse entre mayo y junio\u201d, se\u00f1al\u00f3 el especialista, apuntando que el impacto recaer\u00e1 principalmente en los sectores exportadores de salm\u00f3n, frutas y vino, rubros que ya enfrentan incertidumbre ante los nuevos aranceles impuestos por la administraci\u00f3n Trump.\r\n\r\nEn paralelo, el Banco Central decidi\u00f3 mantener la tasa de inter\u00e9s en un 5%, mostrando cautela frente a las presiones inflacionarias y el incierto panorama externo. Esta pol\u00edtica monetaria apunta a sostener la estabilidad sin desincentivar el consumo, mientras se observa la evoluci\u00f3n de la coyuntura internacional.\r\n\r\nDesde el Congreso, el diputado Miguel Mellado (RN) coincidi\u00f3 en que, pese al buen desempe\u00f1o econ\u00f3mico en el primer trimestre, se prev\u00e9 una desaceleraci\u00f3n para la segunda mitad del a\u00f1o. \u201cTenemos que prepararnos\u201d, dijo, aludiendo directamente al choque comercial entre las dos mayores econom\u00edas del planeta.\r\n\r\nAnte este escenario, expertos y autoridades han puesto \u00e9nfasis en la urgencia de diversificar mercados y avanzar en tratados bilaterales estrat\u00e9gicos. Uno de los ejemplos recientes es el fortalecimiento de relaciones comerciales con India, una jugada que podr\u00eda dar cierto respiro si el conflicto se prolonga.\r\n\r\nEn definitiva, lo que ocurre a nivel global ya dej\u00f3 de ser un fen\u00f3meno lejano. Las repercusiones se sienten cada vez m\u00e1s cerca, y la capacidad de adaptaci\u00f3n de la econom\u00eda chilena ser\u00e1 clave para enfrentar los meses que vienen.",
        "categoria": "negocio",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-05-03",
        "archivoAdjunto": "681690085fba1_C3B13630-8F23-4ABB-919B-FE9AB05C6574.jpeg"
    },
    {
        "id": "6816dd8030cb1",
        "titulo": "Toh\u00e1 y Marcel: una relaci\u00f3n discreta que comenz\u00f3 en La Moneda",
        "contenido": "Seg\u00fan report\u00f3 La Tercera, la exministra del Interior y actual candidata presidencial del bloque Socialismo Democr\u00e1tico, Carolina Toh\u00e1, confirm\u00f3 que mantiene una relaci\u00f3n sentimental con el ministro de Hacienda, Mario Marcel. La noticia, que hab\u00eda circulado como rumor en c\u00edrculos pol\u00edticos, fue abordada directamente por Toh\u00e1 en una entrevista, donde se\u00f1al\u00f3: \u201cDesde hace un tiempo somos pareja con Mario Marcel. Hemos buscado mantener esto en un plano privado\u201d.\r\n\r\nAmbos se conocen desde hace m\u00e1s de tres d\u00e9cadas, cuando Marcel fue jefe directo de Toh\u00e1 en el Ministerio de Hacienda en los a\u00f1os 90. Desde entonces, han coincidido en distintos espacios de trabajo, lo que, seg\u00fan explic\u00f3 la exministra, forj\u00f3 un lazo que evolucion\u00f3 en el \u00faltimo tiempo.\r\n\r\nToh\u00e1 remarc\u00f3 que su relaci\u00f3n con Marcel ha sido tratada con reserva y profesionalismo, asegurando que \u201cno existe ninguna incompatibilidad legal ni \u00e9tica derivada de este v\u00ednculo\u201d. Incluso, detall\u00f3 que el presidente Gabriel Boric fue informado desde los inicios, y que todo se ha manejado de forma transparente dentro del gabinete.",
        "categoria": "noticia",
        "autor": "Administrador",
        "fecha": "2025-05-03",
        "archivoAdjunto": "6816dd80305af_IMG_8802.jpeg"
    }
]